<resources>
    <string name="app_name">Tupicionario</string>


    <string name="bichos_categoria">Bichos</string>
    <string name="culinaria_categoria">Culinária</string>
    <string name="plantas_categoria">Plantas</string>
    <string name="povos_nativos_categoria">Povos Nativos</string>

    <string-array name="BichosArray">
        <item>Acaé</item>
        <item>Anu</item>
        <item>Araponga</item>
        <item>Arara</item>
        <item>Bacurau</item>
        <item>Bairari</item>
        <item>Baitaca</item>
        <item>Biguá</item>
        <item>Caçaroba</item>
        <item>Cachimbó</item>
        <item>Carijó</item>
    </string-array>

    <string-array name="BichosDesc">
        <item>nome indígena das gralhas, espécie de ave Também conhecida como: acaém, japu Nome de afluente da margem</item>
        <item>nome de um pássaro "Anu" e "anum" derivam do termo tupi a\'nu. Fontes e referências: Wikipédia</item>
        <item>ARAPONGA Também chamada de "guiraponga", "uiraponga" e "iraponga". Vêm do termo tupi wi\'rá põga, "pássaro</item>
        <item>Jandaia grande, ave grande. Fontes e referências: Portal São Francisco </item>
        <item>Ave de hábitos noturnos Também conhecida como: acurau, acurana, guiraquereá, ibijaú, joão-corta-pau</item>
        <item>espécie de ave Também conhecida como: arribaçã, jaueti, paiarari, pararu, arribação, cardigueira</item>
        <item>Espécie de ave. Mesmo que Maritaca São encontradas normalmente aos pares e tem um grito muito alto</item>
        <item>é uma ave Também conhecida como: corvo, pata d\' água, miguá, minguá, biuá, bivá, piguá, e imbiguá.</item>
        <item>é o nome de um pássaro Nome científico: (Columba plumbea) Do Tupi-Guarani: (a)ca-çu - cabeça grande;</item>
        <item>ave passeriforme furnarídea; tico-tico-biri e tico-tico-piri Nome científico: (Phleocryptes melanops)</item>
    </string-array>

    <string-array name="CulinariaArray">
        <item>Abacate</item>
        <item>Abacaxi</item>
        <item>Abati</item>
        <item>Abunã</item>
        <item>Açai</item>
        <item>Acajá</item>
        <item>Aipim</item>
        <item>Bauru</item>
        <item>Cacau</item>
        <item>Cará</item>
    </string-array>

    <string-array name="CulinariaDesc">
        <item>Fruto do abacateiro Também chamado de abacado (na Bahia), auacati e avacate. Língua de origem</item>
        <item>Também conhecido como ananás Nome científico: (Ananas comosus) O termo abacaxi é, com forte</item>
        <item>Milho Também chamado de ibati, auati, auaci, ubati, ubatim. Língua de origem: Tupi-Guarani aba</item>
        <item>Ovos de tartaruga preparados no moquém. Afluente da margem esquerda do Madeira, limítrofe da Bolívia, AC</item>
        <item>Também chamado yasaí Fruta que chora - fruta de onde sai líquido - coquinho pequeno amarronzado, que</item>
        <item> é o fruto da cajazeira Do Tupi Guarani: ACÃ-JÁ = o fruto de caroço cheio, graúdo; fruto que é</item>
        <item>mandioca Origina-se do termo tupi ai\'pi. De raiz enxuta, mandioca mansa. No Brasil, possui muitos nomes,</item>
        <item>Sanduíche quente de pão, presunto, queijo e tomate. O sanduíche foi criado no restaurante Ponto Chic, em</item>
        <item>fruto do cacaueiro O pó solúvel feito com a semente do cacau é matéria-prima do chocolate; A palavra</item>
        <item>trepadeiras dioscoreádeceas; caranambu, caratinga e inhame. </item>
    </string-array>


    <string-array name="PlantasArray">
        <item>Abajá</item>
        <item>Abajeru</item>
        <item>Abaracatinga</item>
        <item>Abatiputá</item>
        <item>Abiurana</item>
        <item>Acapu</item>
        <item>Amapá</item>
        <item>Babaçu</item>
        <item>Bacaba</item>
        <item>Bacoparé</item>
    </string-array>

    <string-array name="PlantasDesc">
        <item>Também conhecida como cola, coleira, colateira, oribi e orobó Língua de origem: Tupi-Guarani Nome</item>
        <item>Também conhecido como: gajeru, guajeru, uaieru, apioba Nome científico: (Coupeia canomensis) ABA (iba)</item>
        <item>Também chamada de bracatinga Nome científico: (Mimosa scabrella) O nome é de origem Tupi Guarani</item>
        <item>Árvore que produz óleo comestível Do Tupi Guarani ABATI = milho; PUTÁ(ba) = porção, punhado</item>
        <item>Também conhecida como biuraua, amaduri e auaduri, abiú piloso e abiú do cerrado é o nome de uma árvore</item>
        <item>é o nome de uma árvore Também conhecida como: angelim-de folha-larga, uacapu, pitangueira, agapu,</item>
        <item>Nome de uma árvore e também de um estado na região norte do Brasil Nome científico: (Parahancornia</item>
        <item>é um tipo de palmeira Também chamado de: baguaçu, uauaçu, bauaçu, coco-de-macaco, coco-de-palmeira</item>
        <item>Palmeira Também chamada de ibacaba, ubacaba, ubucaba, iuacaua, bacabeira e bacava. Bacabá, iuacauá e</item>
        <item> árvore gutífera; bacupari-miúdo Nome científico: (Rheedia gardneriana) Fontes e referências:</item>
    </string-array>

    <string-array name="PovosArray">
        <item>Araueté</item>
        <item>Bacajá</item>
        <item>Bacuri</item>
        <item>Bororo</item>
        <item>Caiapó</item>
        <item>Caingangue</item>
        <item>Caiobá</item>
        <item>Carajás</item>
        <item>Crenaque</item>
        <item>Deni</item>
    </string-array>

    <string-array name="PovosDesc">
        <item>Também chamados de araweté ou araueté. Povo de língua da família tupi-guarani, que vive na</item>
        <item>Indígenas do município de Senador José Porfírio, no estado do Pará Também o nome de uma espécie de</item>
        <item>Guri, garoto Árvore gutífera também chamada de ibacuri, bucurizeiro, bucuri, mucuri, mocuri, mocoii,</item>
        <item>Uma das maiores tribos do Brasil central, cujo território atravessava todo o centro do MT, da Bolívia ao</item>
        <item>é uma exonominação que data do início do século XIX e tem origem em outros grupos indígenas</item>
        <item>Nome de um grupo indígena que atualmente está totalmente integrado na sociedade nacional. Ocupam</item>
        <item>Tribo Guarani da região de Guaratuba, PR; Praia a 5 km de S. de Matinhos, PR. Do tupi guarani cai - macaco;</item>
        <item>(também karajás) são um grupo indígena que falam uma língua alocada ao tronco linguístico macro-jê,</item>
        <item>(krenak). Nome de uma tribo indígena que habitava toda a região do Vale do Rio Doce, no estado de Minas</item>
        <item>tribo indígena aruaque, que vive pelos igarapés do vale do rio Cunhuã, entre as desembocaduras dos rios Xiruã</item>
        <item>Ô Tribo do tronco macro-Jê do município de Águas Belas-PE. Falantes da língua Yaathe.</item>
    </string-array>
</resources>
